\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Wykład 2 - 2 marca 2016}

\subsection{Notacja asymptotyczna}
Zakładamy $f, g: \mathrm{N} \rightarrow R^{+}$:
\begin{align*} 
g(n) = O(f(n)) &\text{ jeśli } \mathop{\exists}_{c>0} \mathop{\exists}_{n_0 \in \mathrm{N}} \mathop{\forall}_{n \geq n_o} g(n) \leq cf(n) \\
g(n) = \Omega(f(n)) &\text{ jeśli } \mathop{\exists}_{c>0} \mathop{\exists}_{n_0 \in \mathrm{N}} \mathop{\forall}_{n \geq n_o} cf(n) \leq g(n) \\
g(n) = \Theta(f(n)) &\text{ jeśli } \mathop{\exists}_{c_1, c_2 > 0} \mathop{\exists}_{n_0 \in \mathrm{N}} \mathop{\forall}_{n \geq n_o} c_1 f(n) \leq g(n) \leq c_2 f(n) \\
\end{align*}

\subsection{Algorytmy zachłanne}
\paragraph{Idea} W każdym kroku algorytmu dokonuje lokalnie najlepszego wyboru, czyli wyboru, który w danym momencie wydaje się najkorzystniejszy.

\subsubsection{Problem wyboru zajęć}
$S = \{ z_1, \ldots, z_n \}$ - zbiór zajęć używających tego samego zasobu (np. sali lekcyjnej).
\begin{description}
\item[$s_i$] - czas rozpoczęcia zajęcia $z_i$
\item[$t_i$] - czas zakończenia zajęcia $z_i$
\end{description}

zajęcia $z_i$ i $z_j$ są zgodne jeśli $[s_i, t_i) \cap [s_j, t_j) = \emptyset$.

\paragraph{Problem} Wybrać największej liczności zbiór $A \subset S$ parami zgodnych zajęć

\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccc}
i & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
\hline
$s_i$ & 0 & 2 &4 & 7 & 1 &7 \\
$t_i$ & 4 & 6 & 7 & 10 & 3 & 9
\end{tabular}
\end{center}

% obrazek ciągłości tych

\paragraph{Algorytm zachłanny} W każdym kroku wybiera zajęcie zgodne z każdym z już wybranych zajęć które kończy się najwcześniej, żeby zostawić miejsce dla jak największej liczby zajęć.

\begin{enumerate}
\item Sortujęcia zajęcia niemalejąco względem czasu zakończenia (można to zrobić w czasie $O(n\log n)$)
\item Dalej zakładamy, że $t_1 \leq t_2 \leq \ldots \leq t_n$.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccc}
i & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
\hline
$s_i$ & 1 & 0 & 2 & 4 & 7 & 7 \\
$t_i$ & 3 & 4 & 6 & 7 & 9 & 10
\end{tabular}
\end{center}

Rozwiązanie $\{ z_1, z_4, z_5 \}$ jest jednym z rozwiązań optymalnych.

\paragraph{Algorytm} $s$, $t$ - wektory
\begin{enumerate}
\item n $\leftarrow$ length(s) \label{alg:zajecia:l1}
\item A $\leftarrow \{ z_1 \}$ \label{alg:zajecia:l2}
\item j $\leftarrow$ 1 \label{alg:zajecia:l3}
\item for i $\leftarrow$ 2 to n \label{alg:zajecia:for}
\begin{enumerate}
\item if $s_i \geq t_j$
\begin{enumerate}
\item A $\leftarrow$ A $\cup$ $\{ z_i \}$
\item j $\leftarrow$ i
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

Algorytm działa poprawnie, tzn. zwraca zbiór zajęc parami zgodnych, bo dołączamy zajęcie $z_i$ do zbioru rozwiązań $A$ tylko wtedy, gdy $s_i \geq t_j$, gdzie $t_j$, jest czasem zakończenia zajęcia poprzedniego.

\begin{theorem} 
Algorytm zawsze znajduje optymalne rozwiązanie.
\end{theorem}
\begin{proof}
Indukcja po $n$. $n=1$ jest poprawne. $n > 1$:
Pokażemy najpierw, że istnieje rozwiązanie optymalne zawierające zajęcie $z_1$. Niech $A_1$ będzie dowolnym rozwiązaniem optymalnym i niech $|A_1| = l$.

Jeśli $z_1 \in A_1$ to się zgadza. Niech więc $z_1 \not\in A_1$. Niech $z_k$ będzie zajęciem z $A_1$ o najmniejszym indeksie.

\begin{displaymath}
\forall_{j \neq k, z_j \in A_1} s_j \leq t_n \text{ oraz } t_k \leq t_1
\end{displaymath}

Zatem $A_2 = (A_1 - \{ z_k \}) \cup \{ z_1 \}$ też jest rozwiązaniem optymalnym. $A_2$ to rozwiązanie optymalne zawierające $z_1$.

Rozważmy nasz problem dla zbioru $S' = \{ z_i \in S: s_i \geq t_1 \}$. Dla każdego zajęcia $z_j \in A_2 - \{ z_1 \}$ $z_j \in S'$, bo $s_j \geq t_1$, bo $A_2$ jest rozwiązaniem dla S.

Pokażemy, że $A_2 - \{ z_1 \}$ jest rozwiązaniem optymalnym problemu dla $S'$. Gdyby istniało rozwiązanie $B$ problemu dla $S'$ liczniejsze od $A_2 - \{ z_1 \}$, to $\{z_1\} \cup B$ to byłoby rozwiązaniem problemu dla $S$ liczniejszym od $A_2$. Sprzeczność.

\begin{displaymath}
|S'| \leq |S|
\end{displaymath}

Z założenia indukcyjnego algorytm znajduje rozwiązanie optymalne $B'$ dla $S'$ o liczności $|A_2| - 1 = l - 1$.

Algorytm znajduje dla zbioru $S$ rozwiązanie $\{ z_1 \} \cup B'$ o liczności $|\{z_1\}\cup B'|=1+l-1=l$, więc $\{ z_1 \} \cup B'$ jest rozwiązaniem optymalnym.

\end{proof}

\paragraph{Złożoność czasowa}
Linia (\ref{alg:zajecia:l1}): $O(n)$. Linie (\ref{alg:zajecia:l2})-\ref{alg:zajecia:l3}): $O(1)$. Pętla w (\ref{alg:zajecia:for}) wykonuje się $O(n)$ razy.
Końcowa złożoność wynosi $\Theta(n)$ jeśli zajęcia są posortowane względem czasu zakończenia. $O(n\log n)$ złożoność całego rozwiązania.

\subsubsection{Kody Huffmana}
Zwykłe znaki są reprezentowane za pomocą 8 bitów (np. ASCII). Ponieważ jednak częstości wystąpień znaków różnią się, więc opłaca się reprezentować częściej występujące znaki za pomocą krótszych bitów, a rzadziej występujące za pomocą dłuższych.

\paragraph{Przykład} W pliku występuje 58 znaków: a, e, i, s, t, r, n

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
& a & e & i & s & t & r & n \\ \hline
Ilość wystąpień & 10 & 15 & 12 & 3 & 4 & 13 & 1\\ \hline 
Stała długość słowa kodowego (kod 1) & 000 & 001 & 010 & 011 & 100 & 101 & 110 \\ \hline
Zmienna długość słowa kodowego (kod 2) &001 & 01 & 10 & 00000 & 0001 & 11 & 00001 \\ \hline
Zmienna długość słowa kodowego (kod 3) &001 & 01 & 10 & 00010 & 0001 & 11 & 00001 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

W przypadku stałej długości stłów kodowych zakodowany plik ma $58 \cdot 3 = 174$ bity.
W przypadku zmiennej długości słów kodowych zakodowany plik ma:
$3 \cdot 10 + 2 \cdot 15 + 2 \cdot 12 + 5 \cdot 3 + 4 \cdot 4 + 2 \cdot 13 + 5 \cdot 1 = 146$ bitów. Oszczędzamy $\approx 17\%$. Przy kodowaniu ze zmienną długością słów kodowych chcemy, żeby spełniony był warunek, że żadne słowo nie jest początkiem (prefiksem) innego słowa kodowego. Takie kody nazywamy prefiksowymi.

Weźmy ciąg $0001001$ w kodzie 3. Można go odkodować na 2 sposoby, tzn. 00010 01 = se albo 0001 001 = ta. Tutaj 0001 jest prefiksem słowa 00010 czyli kod litery t jest prefiksem kodu litery s.

\paragraph{Reprezentacja kodów za pomocą drzew}

Zbudujmy drzewo w którym lewy następnik węzła powstaje poprzez dodanie $0$ na koniec ciągu węzła-ojca, analogicznie prawy z $1$. Korzeń zawiera ciąg $\varepsilon$.

\begin{theorem}
Żadne słowo nie jest prefiksem innego słowa wtedy i tylko wtedy, gdy w drzewie reprezentującym ten kod wszystkie znaki są liśćmi.
\end{theorem}

\end{document}
